**黑水靺鞨**，[靺鞨的一部](../Page/靺鞨.md "wikilink")，又称黑水部，是[女真族主体的前身](../Page/女真.md "wikilink")。\[1\]
黑水靺鞨最初位于[中国东北部最北的](../Page/中国东北.md "wikilink")“黑水”（[黑龙江](../Page/黑龙江.md "wikilink")）沿岸，而得名“黑水靺鞨”。金史中记载[唐朝时期](../Page/唐朝.md "wikilink")‘黑水靺鞨居古[肅慎地](../Page/肅慎.md "wikilink")，有山曰白山，蓋[長白山](../Page/長白山.md "wikilink")，[金國之所起焉](../Page/金國.md "wikilink")。’668年，[唐朝和](../Page/唐朝.md "wikilink")[新罗的联军灭亡](../Page/新罗.md "wikilink")[高句丽后](../Page/高句丽.md "wikilink")，黑水靺鞨开始沿[松花江](../Page/松花江.md "wikilink")、[牡丹江南下](../Page/牡丹江.md "wikilink")、西进，并于691年末与唐朝（[武周](../Page/武周.md "wikilink")）发生军事冲突，被武周靺鞨籍将领[李多祚击败](../Page/李多祚.md "wikilink")。\[2\]

[渤海国时期](../Page/渤海国.md "wikilink")，黑水靺鞨与建立渤海国的[粟末靺鞨同属于](../Page/粟末靺鞨.md "wikilink")[靺鞨但时有冲突](../Page/靺鞨.md "wikilink")。黑水中的思慕是[鄂温克人](../Page/鄂温克人.md "wikilink")。

黑水靺鞨分为思慕部 、郡利部 - 黒龙江河口: 窟説部 - [樺太北部](../Page/樺太.md "wikilink"): 莫曳皆部 -
樺太東南部 :拂涅部 -
牡丹江下流以東(現在[密山市周邊](../Page/密山市.md "wikilink")):虞娄部([挹娄](../Page/挹娄.md "wikilink"))、越喜部、
鉄利部。渤海国建立后，其他靺鞨民族在黑水部的领导下，由[唐朝设立](../Page/唐朝.md "wikilink")[黑水都督府管理](../Page/黑水都督府.md "wikilink")，统称**黑水靺鞨**。黑水靺鞨并不是单指黑水部一部。

当遼灭亡渤海国後，一些黑水靺鞨被契丹统治成为熟女真。

## 社会风俗

日常方面，黑水靺鞨人編髮，缀野猪牙，以雉尾为冠式，住在半地穴式的房屋中。“有车马，田耦以耕，车则步推，有粟麦。”

黑水靺鞨人善於射猎，用石镞，普遍养猪，富有人家养猪可达数百口。

黑水部各部社会的发展是不平衡的，其中较先进的部落已出现贫富分化，开始向阶级社会过渡。\[3\]

## 外交

[Map_of_Goguryeo.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Map_of_Goguryeo.jpg "fig:Map_of_Goguryeo.jpg")公元622年（唐[武德五年](../Page/武德.md "wikilink")），黑水部大酋长（渠长）阿固郎前往[长安](../Page/长安.md "wikilink")，与唐通好，这是见于记载的黑水部第一次派使前往中原。\[4\]

## 相关条目

  - [女真](../Page/女真.md "wikilink")
  - [粟末靺鞨](../Page/粟末靺鞨.md "wikilink")

## 参考资料

## 外部链接

  - [Relationship between Mohe aristocratic names, Jurchens and
    Hungarian names](http://www.iacd.or.kr/pdf/journal/04/4-02.pdf)

[分类:靺鞨](../Page/分类:靺鞨.md "wikilink")

1.  Huang, P.: "New Light on the origins of the Manchu," *Harvard
    Journal of Asiatic Studies*, vol. 50, no.1 (1990): 239-82. Retrieved
    from JSTOR database July 18, 2006.

2.  ["黑水靺鞨与渤海关系考",马一虹](http://www.eurasianhistory.com/data/articles/a02/20.html)
    《中国社会科学院博士后学术论文集》，中国社会科学出版社，2003年。

3.

4.